<resources>
    <string name="app_name">Holy Week</string>
    <string name="sun1">كلمة شعانين Hosanna عبرانية הושיעה־נא, הושיעה נא من "هو شيعه نان" ومعناها "يا رب خلص"، ومنها الكلمة اليونانية ωσαννά "أوصنا" التي استخدمها البشيرون في الأناجيل وهى الكلمة التي كانت تصرخ بها الجموع في خروجهم لاستقبال موكب المسيح وهو في الطريق إلى أورشليم. ويسمى أيضًا بأحد السعف وعيد الزيتونة، لأن الجموع التي لاقته كانت تحمل سعف النخل وغصون الزيتون المزينة فلذلك تعيد الكنيسة وهى تحمل سعف النخل وغصون الزيتون المزينة وهى تستقبل موكب الملك المسيح.

ومن طقس هذا اليوم أن تقرأ فصول الأناجيل الأربعة في زوايا الكنيسة الأربعة وأرجائها في رفع بخور باكر وهى بهذا العمل تعلن انتشار الأناجيل في أرجاء المسكونة، ومن طقس الصلاة في هذا العيد أن تسوده نغمة الفرح فتردد الألحان بطريقة الشعانين المعروفة وهى التي تستخدم في هذا اليوم وعيد الصليب، وهى بذلك تبتهج بهذا العيد كقول زكريا النبي:

"ابتهجي يا ابنة صهيون...


اهتفي يا ابنة أورشليم...

هوذا ملكك يأتي إليك ...

وهو عادل ومنصور...
        وديع وراكب على حمار وعلى جحش ابن أتان" (زك 9: 9، 10).
    إنه يوم عيد سيدي، نحتفل فيه بألحان الفرح، قبل أن ندخل في ألحان البصخة الحزينة. وفيه استقبل اليهود المسيح ملكًا على أورشليم، ويخلصهم من حكم الرومان، ولكنه رفض هذا المُلك الأرضي. لأن مملكته روحية...

المسيح رفض أن يملك على أورشليم، ولكنه يفرح أن يملك على قلبك...

قلبك عند الله، هو أعظم من أورشليم (اقرأ مقالًا عن هذا الموضوع هنا في موقع الأنبا تكلا في قسم الأسئلة والمقالات). إنه هيكل للروح القدس ومسكن للّه. فكّر كثيرًا هل الله يملك عليك كلك: قلبك وفكرك وحواسك وجسدك ووقتك...؟

قل له تعال يا رب واملك. هوذا أنا لك...

إن كانت مملكتك يا رب ليست من هذا العالم. فتعالَ. عندي لك مملكة تناسبك، تسند فيها رأسك وتستريح. لعلك تجد راحتك في قلبي. وإن وجدت فيه عصاة أو متمردين عليك... تقلد سيفك على فخذك أيها الجبار. استله وانجح واملك (مز 44).

لا تنشغل بالسعف في هذا اليوم، بل انشغل باستقبال المسيح في قلبك ملكًا عليه، فأنت تحتاج أن يملك الربِ عليك، لكي يدبر أهل بيتك حس
    </string>
    <string name="sun2">حد الشعانين هو مدخل أسبوع الآلام الّذي يبدأ بفرح (الشعانين) وينتهي بفرح (القيامة). “هوشعنا” (خلصنا)، مباركٌ الآتي باسم الربّ ملك إسرائيل”؛ هذه هي الصرخة التي ستملأ أجواء هذا اليوم والتي سمعناها في الإنجيل. مثلُها كلماتُ بولس الرسول: “افرحوا يا أخوة وأيضاً أقول افرحوا… وإله السلام يكون معكم”. هذا هو الملك الآتي، إنّه ملك إسرائيل، ملك السلام، “ملكيصادق” أي ملك البرّ

ما أجمل طقوسنا التي تضع هذه الكلمات في حيّز حياتنا. بعد قليلٍ ندور بالسعف وندخل الكنيسة معبّرين عن دخول المسيح لأورشليم، ونصرخ مع التلاميذ هوشعنا… ماذا سنحمل في قلبنا؟ من هو هذا الملك الآتي؟

يسعى الإنسانُ بطبيعته ومنذ فجر التاريخ للسلام، ويرى في تحقيق ذلك سعادتَه وهناءه. لكنّه غالباً ما يُخطئ في اختيار الدروب التي يظنّها ستوصله إليه. فلطالما سقط الإنسان في الحروب طلباً للسلام. من أجل السلام استخدم كثيرون الاستبداد، في طلب السلام تهافت آخرون على جمع المال. في سبيل السلام لم يوفِّر البعضُ على أنفسهم استخدام أيّة وسيلةٍ، ولم يتردّدوا في سلوك أيّ دربٍ خاطئة. إنَّ قراءةً واعيةً للتاريخ البشريّ توضّح، من جهةٍ أولى، سعي الإنسان الحميم إلى السلام، ولكنّها تظهر أيضاً فشل أغلب تلك الدروب التي سلكها، وأغلب الحلول التي طرحها

اليهود الهاتفون: “خلصنا، مباركٌ الآتي باسم الرب”، عاشوا تاريخهم الطويل المعذّب وهم ساعون في عطشٍ إلى السلام. ابتغوه، لكنّ أحلامَهم رأته من خلال الاستقلال، ولم يكن ذلك يعني ما هو أقلّ من الاستبداد أحياناً عديدة، وتوقعوه في التحرير ولو كان ذلك مراتٍ باستعباد الآخرين. طلبوا السلام في أحلام المجد والسلطان، في فلسفة السيطرة، ورغبات الهيمنة، غير متذكرين نبوءة زخريا: “افرحي يا ابنة صهيون لأنّه هوذا ملككِ يأتي إليكِ راكباً على جحشٍ ابن أتان”

بعد ثلاث سنين من التعليم والأعمال، أشرف الربّ يسوع على أبواب أورشليم في جوٍّ من التحدّي القاسي، ودخلها دخول الفاتح بعد إقامة لعازر. لقد سبى قلوبَ الناس بسيطرته حتّى على الموت. ورأى الشعبُ به محطَّ أحلامه، فدخل أورشليم كملكٍ لإسرائيل. لكنّه دخلها في وجهٍ من الغرابة، على ابن أتان

يريد يسوعُ بدخوله الظافر هذا وبهذا الأسلوب، أن يُعلن عن طبيعة ملكوته. إنّه ملكوت البرّ والسلام الحقيقيّ. وهذا ما يشدّد عليه نصّ الرسالة اليوم: “ما هو من طهارة، من عفاف، من عدلٍ، من كلّ صفةٍ محبَّبةٍ، من حُسنِ صيتٍ، إن تكن فضيلةٌ وإن يكن مدحٌ ففي هذا افتكروا… وإله السلام يكون معكم”.

هذه هي أسلحة السلام الذي نسعى إلى تحقيقه. إنَّ الربّ يسوع الفاتح اليوم، يؤسّس هذه المملكة. هذه هي دروب السلام، وهذا ما يعنيه زياح الشعانين. هذا الزياح هو “مسيرة” المسيحيّين السلاميّة يرفعون فيها شعاراتهم، وأهدافهم، وأسلحتهم، ألا وهي سعف النخيل، والتي يفسّرها التقليد كلّه على أنّها رموز الفضائل، كما تقول الأناشيد المباركة

هكذا فتح الربُّ يسوعُ أورشليمَ، وبذلك افتتح هذا الملكوت السلاميّ تاركاً لنا، نحن المسيحيّين، إكماله وتحقيقه على وجه الأرض كلّها. المسيح دخل ملكاً على أورشليم مرّةً لنملّكه نحن على العالم بأسره أبداً.

الكنيسة وحدها بالبرّ الذي تعلِّمه، وتحياه، وتبشِّر به، هي مركز السلام على الأرض بين الشعوب، لا بل علامته وقوته. ملكوتُ هذا الملك هو الكنيسة، التي تبني البرّ وتهدم أركان الشّر؛ التي تربط الناس بالمحبّة لاغيةً كلّ الفوارق. إنّها تجمع فعلاً في مقابل كثير من التجمعات التي تجمع لتفرِّق، فتصالح البشر، وتجعلهم يتبارون بالبرّ فقط

الزياح بالشعانين “مسيرةٌ” هذا هو فحواها، نعلنه لنا وللآخرين، أنّنا نؤسّس ملكوتاً، القوّة فيه هي المحبّة، والرفعة هي التواضع، والمجد هو الخدمة، والسيّد هو الآتي على ابن الأتان. هذه هي مجازفة الإيمان، والإيمان دون مجازفةٍ باطلٌ. إيماننا أنّنا كسيّدنا سنبقى مؤمنين، أنّ الظلم ضعيفٌ لأنّه يعْبُر، لكنَّ التضحية ولو بدأت بالموت هي حبّةٌ ستقوم إلى سنابل ظفر. كلّ ما هو ضعيفٌ في نظر الناس هو بإيماننا أقوى سلاح. كثيرون تسلَّطوا على الناس بالسلطان وفتحوا الدنيا بالعنفوان، كانوا وزالوا، وحده ربّنا كان، ولأنّه حارب بالحبّ، يكون وسيأتي

يضطهدوننا بالظلم نقابل بالغفران، يتسلّطون بالمجد نردّ بالتواضع، لأنَّ الظلمَ يموت والغفران يقوم، ذلك واهٍ وهذا الأخير حيٌّ لا يموت

لذلك نرفع صليبك يا ربّ ونقول

أوصنا في الأعالي مباركٌ ملك إسرائيل الآتي باسم الربّ

آميــن</string>
    <string name="mon1">يُقسم أسبوع البصخة إلى نصفين من الناحية الطقسية، فأيام الاثنين والثلاثاء والأربعاء من البصخة يُطغي عليها سمة خاصة تختلف عن باقي الأيام الأُخرى في السنة الليتورچية، ففي هذه الأيام الثلاثة لا يُرفع بخور في الكنيسة، أما باقي أيام أسبوع البصخة بدأ من يوم الخميس والجمعة والسبت فهي تُعتبر بمثابة جزء من الإحتفالات الفصحية التي لمخلصنا الصالح ، حيث يبرز لكل يوم منهما وجهاً من أوجه سرّ الفصح الخلاصي حتى يُكلل بيوم عيد القيامة المجيد عيد فرح الخليقة الجديدة، ونجد ان الأيام الثلاثة الأولى من هذا الأسبوع تمثل معاً وحدة ليتورچية مشتركة تمثل الإحتفال بالألآم الخلاصية لشخص ربنا يسوع والتي صارت أيام تسبحة مجيدة يُرفع فيها الشكر من كل قلب تذوق بهجة الخلاص التي صنعها لنا الله القدوس الحي من بين الأموات.

اما عن أحداث يوم الأثنين الكبير من البَصخة المقدسة فهو يدور حول حدثين رئيسيين:
+ الحدث الأول : لعن الرب لشجرة التين غير المثمرة .
+ الحدث الثاني : تطهير الهيكل الذي دُنَّس بعبادات شكلية .
فخرج يسوع من بيت عنيا الواقعة على سفح جبل الزيتون الشرقي ، والتي اشتهرت بأنها وطن لعازر وأخته مريم ومرثا ، وهي على بعد خمسة عشر غلوة أي نحو 2700متر من أورشليم (يوحنا11: 18) قاصداً الهيكل ، لأنه كان يصرف نهار هذا الاسبوع في الهيكل ، وفي المساء كان يرجع إلى بيت عنيا ليبيت هُناك (لوقا21: 37، 38) .
الحدث الأول :
فخرج السيد المسيح له المجد من بيت عنيا متجها الي أورشليم وفى الطريق جاع ، وبالقرب من أورشليم رأى عن بعد شجرة تين مورقة ، ومن المعروف ان ظهور الأوراق لشجرة التين يصحبه ظهور الأثمار ، ولكن عندما تقدم السيد المسيح من الشجرة طالبا أن يأخذ منها ثمراً لم يجد ، فغضب عليها ولعنها ، والتينة هنا رمز للأمة اليهودية التى لها صورة التقوى ولكن بدون ثمار ، وهى أيضا مثال الشخص المرائى الذى يظهر على بصورة التقوىّ علي غير حقيقته ، وبمجرد أن لعنها السيد المسيح بدأت أوراقها تسقط علي الأرض .
(متى21: 12 – 19 ؛ مرقس11: 12 – 19)</string>
    <string name="mon2">أما عن الحدث الثاني :
ولما دخل الرب يسوع الهيكل ، إبتدأ يُخرج الذين كانوا يبيعون ويشترون في الهيكل ، وقلب موائد الصيارفة ، وكراسي باعة الحمام ، ولم يدع أحداً يجتاز الهيكل بمتاع (مرقس11: 15، 16) ووجد السيد المسيح  أن صراخ الباعة والمشترين وأصوات البهائم ورُعاتها في الهيكل تليق بمغارة لصوص ، يقسمون فيها المسروقات بالخصام ، ومن المعروف ظاهرياً أن هذه الأغنام والحمام يباعوا من أجل الخدمة وتقديم الذبائح بمعنى أن شكلها مشروع وضروري

ولكن قد كان قيافا وحماه حنانيا “بمساعدة رؤساء الكهنة”  يؤجرون أروقة الهيكل للباعة وللصيارفة ، الذين كانوا يقومون بتغيير العملات المختلفة إلى العملة المقدسة التى تستعمل فى الهيكل وهى الشاقل ( وهى خالية من أى صور شخصية ) فنرى السيد المسيح الذى ذُكر عنه أنه  لا يصيح ولا يسمع أحد فى الشوارع صوته ، يثور ويطرد الباعة وقلب موائد الصيارفة صائحا فيهم : ” مكتوب أن بيتى بيت الصلاة يدعى ، وأنتم جعلتموه وكر لصوص ” . وهى آية وردت فى أشعياء 56 : 7 : ” لأن بيتى بيت الصلاة يدعى لكل الشعوب ” – وكذلك فى ( أرميا 7 : 11 ) : ” هل صار هذا البيت الذى دعى بأسمى عليه مغارة لصوص فى أعينكم ” .
ولعل الضرر المادى الذى لحق بقيافا وحنانيا والكهنة من تصرف السيد المسيح مع الباعة بهذه الطريقة ، وكان ذلك الحدث من بين الأسباب التى دعت هؤلاء القوم إلى محاولة التخلص من السيد المسيح ، وتلفيق التهم الدينية له لمحاكمته .
وظل فى الهيكل طوال اليوم يعمل ويُعلمْ ، ولم يستطع الكهنة الأمساك به لإلتفاف الشعب حوله .
ثم خرج السيد المسيح وقضى ليلته فى بيت عنيا .</string>
    <string name="tue1">أحداث كثيرة حدثت فى هذا اليوم وهو آخر يوم يوجه الرب يسوع تعاليمه وأحاديثه وحواراته للشعب، وتحذيراته للفريسيين والصدوقيين، وكان آخر يوم ينادى فيه للكل بضرورة التوبة. وبدأ اليوم بملاحظة التلاميذ لشجرة التين التى يبست.



بدأ الرب هذا اليوم بتعليم الناس فى الهيكل. فكان التعليم فى الهيكل مسموحا به. ولكن بالنسبة للرب كانوا يراقبون ما يقوله وما يعمله، ولكنهم كانوا خائفين من التعرض له وسط الجموع. وكانوا يحاولون إصطياد شئ عليه لإثارة الجماهير ضده. وبدأت مشاورات السلطات لكى يجدوا طريقة لوقف هذا الخطر القادم. والمعروف أن التعليم فى الهيكل يحتاج لموافقة السلطات والتأكد أن التعليم متفق مع التقاليد ومن أى مدرسة للربيين، بل ومن أى معلم تسلم تعليمه. فالتعليم يتم تسليمه من معلم لمعلم آخر. وكان هناك نظام لإعتماد أى معلم ويلزمه لذلك شهادة من ثلاثة ربيين معروفين، وتصريح من السنهدريم. ولذلك نجدهم هنا يسألون السيد وهو يُعلِّم فى الهيكل عن من أعطاه السلطان ليفعل هذا، أو هل معه تصريح. وإذا لم يُظهر مصدر تعليمه فسيقولون أن بعلزبول هو الذى يقوده، ويثيروا الناس ضده. والسؤال أيضا كان يشمل ما فعله فى اليوم السابق بتطهيره للهيكل. وهذا السؤال لأى معلم يقوم بالتعليم لهم الحق فيه. ولكن سؤالهم للمسيح كان فيه تحايل وجبن. فأراد الرب أن يكشفهم ويسألهم عن معمودية يوحنا من أين كانت من السماء أم من الأرض؟ ويوحنا كان كنبى بين اليهود وشهد للمسيح. فلو قالوا من السماء سيكون الرد ولماذا لم تؤمنوا بى فهو قد شهد لى. ولو قالوا من الأرض لهاجت عليهم الجماهير. وبهذا السؤال أسكتهم الرب فى هذه النقطة.</string>
    <string name="tue2">هو كملك دخل وطهر الهيكل وبهذا يعلن أنه ابن الله والسؤال بأي سلطان تفعل هذا. والرد كان بسؤال عن يوحنا فلماذا؟ لأن يوحنا دعاهم للتوبة ولو فعلوا لانفتحت بصيرتهم وعرفوه من هو. ورؤساء الكهنة والكتبة والشيوخ الذين يكونون مجمع السنهدريم، إذ شعروا بأن السيد سلب سلطانهم بطرد الباعة وتطهير الهيكل، بل وأنه كان يجلس في الهيكل يعلم سألوه بأي سلطان تفعل هذا (لو قال من الله وهو قالها مرارًا ولم يصدقوا، لقالوا اصنع معجزة، ولو صنع قالوا من إبليس) وأنت لست من سبط لاوي ولا أنت مكلف من رؤساء الكهنة، لو أتوا ليتعلموا ويبحثوا عن الحق لأجابهم السيد، ولكنهم أتوا يدافعون عن الظلمة ويقتنصوا منه كلمة. وهم في ظلمتهم لم يدركوا أنه هو نفسه واضع الناموس. وهو طالما علَّم ولم يريدوا أن يفهموا فلماذا يجيب هذه المرة بوضوح وقلبهم متحجر. وكان أن المسيح سألهم هل معمودية يوحنا من السماء أم من الأرض وهنا نلاحظ عدة نقاط:

1.   أن يوحنا علَّم بدون سلطان منكم فلماذا تعترضون علىَّ بأنني لم أخذ منكم سلطانًا. فالمسيح لا يتهرب من الإجابة بل يواجه ضمائرهم.

2.   إن يوحنا قد شهد للمسيح. فإن كانت رسالة يوحنا صحيحة من السماء فلماذا لم يؤمنوا، بالمسيح. بل هم سبقوا واتهموا السيد أنه يخرج الشياطين بسلطان بعلزبول فهم يريدون التشكيك في المسيح أمام الجموع.

فهم لو أجابوا أن معمودية يوحنا من السماء فيكون السؤال لهم فلماذا لم تؤمنوا بالمسيح بل لماذا لم تعتمدوا من يوحنا، ولو أنكروا أن معمودية أي خدمة ورسالة يوحنا كانت من السماء فهم يستعدون الناس عليهم وهم بهذا ينكرون الحق أيضًا. وبالتالي لا يستحقون أن يجيبهم السيد. ولذلك تهربوا من الإجابة على سؤال المسيح وقالوا لا نعلم فأثبتوا أنهم وهم معلمو إسرائيل أنهم غير مستحقين لهذا المنصب ولا يستطيعون التمييز والحكم الصحيح وبالتالي لا يستحقون أن يجيبهم المسيح (فالحقيقة أنهم رفضوا يوحنا خوفًا على مراكزهم). ولكنه أجابهم بعد ذلك بمثل الكرامين الأردياء.

ونلاحظ أن مكر هؤلاء الرؤساء في سؤالهم أن المسيح لو قال أنا فعلت هذا بسلطان ذاتي لاقتنصوه بتهمة التجديف، ولو قال أنا فعلت هذا بسلطان من آخر يتشكك الناس فيه إذ هو يعمل أعمال إلهية وسطهم. لذلك لم يجيبهم السيد. ولنلاحظ أننا لو تقدمنا للمسيح بقلب بسيط يدخلنا إلى أسراره إذ يفرح بنا ويقودنا بروحه القدوس إلى معرفة أسراره غير المدركة، أمّا من يستخدم مكر العالم فلا يقدر أن يدخل إليه ويبقى خارجًا محرومًا من معرفته. وهذا حال كثيرين من دارسي الكتاب المقدس وناقدي الكتاب المقدس. فبينما ينهل البسطاء من كنوز الكتاب المقدس ويشبعون يقف النقاد بكتبهم ومعارفهم يحاولون اصطياد فرق بين كلمة وكلمة وبين فعل وفعل في الكتاب المقدس طالبين مجدهم الذاتي، ولذلك ضاع منهم سر معرفة لذة الكتاب المقدس ولم يعرفوا المسيح بل وجدوا أنفسهم. فالمسيح لا يعلن نفسه لمن يتشامخ عليه.</string>
    <string name="wedn1">بنهاية أمثال الرب في (مت25) تنتهى تعاليم الرب وأعماله. وانتهت بنهاية يوم الثلاثاء أيام عمل مكثف للرب وكان يوم الأربعاء يوم راحة للرب قضاه مع تلاميذه بالقرب من بيت عنيا في هدوء يشرح لهم حقيقة صلبه (مت26 : 1). وقطعا كان تلاميذه في حاجة لهذه الجلسة الهادئة ليتهيأوا للأحداث الجسام والتي ستبدأ في الغد، يوم الخميس. وكان الرب يسوع قد أخبر تلاميذه بحقيقة الصلب عقب إعتراف بطرس بأن المسيح هو ابن الله. والمرة الثانية كانت بعد التجلى، والمرة الثالثة كانت قبل دخوله الملوكى إلى أورشليم (مت20 : 17 - 19). وبينما كان الرب يخبرهم في المرات السابقة بخبر الصلب على أنه شيء في المستقبل، لكنه الآن يخبرهم بميعاد الصلب. ولنا أن نتصور كيف جلس تلاميذه حوله في حزن واضطراب إذ أخبرهم بأنه سيسلم ويصلب في الفصح بعد يومين، فهم أحبوه حقيقة ما عدا واحدا منهم كان قلبه قد امتلأ بالظلمة. فحين خرجت محبة يسوع من قلب يهوذا دخله الشيطان.

بالنسبة للسيد المسيح فقد اعتزل في هذا اليوم. غالبًا في بيت عنيا. وفي هذا اليوم إجتمعت السلطات الدينية معًا ليدبروا قتل المسيح، وتآمر معهم يهوذا. وتهتم الكنيسة بهذا الأمر وتكرس يوم الأربعاء على مدار السنة فيما عدا أيام الخمسين، لكي يصوم المؤمنون تذكارًا لهذا التشاور الرديء.

وفي يوم أربعاء البصخة تقرأ القراءات عاليه مع قصة المرأة التي سكبت الطيب على قدمي المسيح وهي مريم أخت لعازر، ليظهر الفرق بين ما عملته مريم وما عمله يهوذا.

بنهاية أمثال الرب في (مت25) تنتهى تعاليم الرب وأعماله. وإنتهت بنهاية يوم الثلاثاء أيام عمل مكثف للرب وكان يوم الأربعاء يوم راحة للرب قضاه مع تلاميذه بالقرب من بيت عنيا في هدوء يشرح لهم حقيقة صلبه (مت26 : 1). وقطعا كان تلاميذه في حاجة لهذه الجلسة الهادئة ليتهيأوا للأحداث الجسام والتي ستبدأ في الغد، يوم الخميس. وكان الرب يسوع قد أخبر تلاميذه بحقيقة الصلب عقب إعتراف بطرس بأن المسيح هو ابن الله. والمرة الثانية كانت بعد التجلى، والمرة الثالثة كانت قبل دخوله الملوكى إلى أورشليم (مت20 : 17 - 19). وبينما كان الرب يخبرهم في المرات السابقة بخبر الصلب على أنه شيء في المستقبل، لكنه الآن يخبرهم بميعاد الصلب. ولنا أن نتصور كيف جلس تلاميذه حوله في حزن وإضطراب إذ أخبرهم بأنه سيسلم ويصلب في الفصح بعد يومين، فهم أحبوه حقيقة ما عدا واحدا منهم كان قلبه قد امتلأ بالظلمة. فحين خرجت محبة يسوع من قلب يهوذا دخله الشيطان.


يهوذا


كان يهوذا التلميذ الوحيد الذي من اليهودية، أما الباقون فكانوا من الجليل. وكان لكفاءته المالية والإدارية قد أعطاه السيد أمانة الصندوق (كانت كفاءته هذه هي وزنته) ولكنه تحول إلى لص وخائن. وهناك سؤال لماذا ترك السيد الصندوق معه بعد أن اكتشف أنه يسرق؟ هو لم يكن هكذا أولًا لكنه مع الوقت ومع اليأس من إشهار المسيح نفسه كملك فيحصل هو على منصب كبير، بدأ في إستغلال القليل الذي في الصندوق. وربما بدأ اليأس يزداد في قلبه من حصوله على نصيب كبير بعد ملك المسيا بعد سماع طلب أم ابني زبدى بمراكز كبيرة لإبنيها، وطلب بطرس نصيبه الذي سيحصل عليه إذ ترك كل شيء. لقد إختاره الرب لكفاءته، وتركه بعد أن علم بالسرقة أولًا لرحمته وطول أناته، وثانيا حتى لا يدفعه لليأس والعزلة وقد يدفعه هذا للإرتداد عن المسيح فيخسر المسيح هذه النفس. إذًا بداية مشكلة يهوذا كانت فساد داخلي والرب أعطى له فرصة للتوبة ولكن الفساد ظل ينمو داخليا حتى وصل للسقوط المروع. وزنته أو موهبته كان من الممكن أن يمجد بها الله لكنه إنحرف داخليا بسبب المال فكانت موهبته سبب هلاكه. إلتحق يهوذا بالمسيح في بداية تجمع التلاميذ حول المسيح وكله أمل في منصب مغرى له ماديا. وأعجب بتعاليم الرب ومعجزاته وسلطانه على الأرواح النجسة، بل صار له هو أيضًا سلطان على الأرواح النجسة مع بقية التلاميذ. ورأى خضوع المعمدان للمسيح وسمع شهادة المعمدان عنه. ولكن مع الوقت بدأ اليأس والإحباط يدب في قلبه، فقد إستشهد يوحنا ولم ينتقم له المسيح، بل أن المسيح إنسحب من المكان. ثم رفض المسيح الملك إذ طلب الشعب أن يملكوه. ثم يطلب الفريسيين منه آية من السماء لإثبات أنه المسيا فيرفض. ويطلب إخوته منه النزول إلى أورشليم ليظهر نفسه فيرفض. ثم إصراره على أنه سيصلب ويموت. وكان كل هذا ضد طموحاته التي جعلته يسير وراء المسيح. وربما بدأ الشك يملأ قلبه وخميرة الفريسيين تنمو داخله ويصدق أن المسيح يعمل معجزاته بواسطة بعلزبول. ومع أنه قد إتضح للكثيرين أن مملكة المسيح هي مملكة روحية تصادم هذا مع أحلام يهوذا في مملكة مادية وسلطان ومكاسب مادية. وربما دخله الإحباط عندما لم يصعد إلى جبل التجلى وفشله مع بقية التلاميذ في شفاء الولد المجنون. وهنا نجد أن الإحباط داخله إزداد وتحول لكراهية للمسيح.</string>
    <string name="wedn2">"فقال لھم واحد منھم،وھو قیافا،كان رئیسا
    للكھنة في تلك السنة "أنتم لستم تعرفون شیئا" (یوحنا٤٩:١١ (
    ھو یوسف قیافا الذي تولى رئاسة الكھنوت في الفترة (من١٨-٣٦ (و لن یتعجب المطالع عندما یقرأ تعبیر
    "رئیسا للكھنة في تلك السنة " ذلك لأن رؤساء الكھنة كانوا یتغیرون كثیرا من قبل الحكام السیاسیین ، إما
    عقابا لھم و إما لرشوة أكبر یدفعھا شخص آخر فتتحول رئاسة الكھنوت
    إلیھ،حتى أصبح الكھنوت یباع و یشترى بھذه الطریقة ، و قد بدأ ذلك منذ عھد المكابیین في القرن الثاني
    قبل المیلاد ، فقد نفي رئیس الكھنة المحبوب (حونیا الثالث) إلى مصر من قبل السلوقیین ، و تعقب بعد ثلاثة
    من رؤساء الكھنة عن طریق الرشوة و التدلیس وھم یاسون و ألكیمس و منلاوس .
    و في أیام السید المسیح كان قیافا ھو رئیس الكھنة الرسمي ، بینما كان حماه حنان ھو رئیس الكھنة الفعلي
    و المحرك الحقیقي لصھره قیافا ، و كان أشر كثیرا منھ ، و لذلك ذكر الإسمان
    معا في أیام رئیس الكھنة حنان و قیافا ، كانت كلمة االله على یوحنا بن زكریا في البریة، (لوقا٢:٣ .(وقیافا
    ھذا ھو المسئول الأول عن صلب السید المسیح من جھة الإجراءات
    والدسائس ، مثلما كان المسئول الأول عن اضطھاد المسیحیین في بكور العصر الأول للمسیحیة" و حدث
    في الغد أن رؤساھم و شیوخھم و كتبتھم اجتمعوا إلى أورشلیم مع حنان رئیس الكھنة وقیافا و یوحنا و
    ٥:٤ .(لقد أضمر في قلبھ أن یدمر
    الإسكندر ، و جمیع الذین كانوا من عشیرة رؤساء الكھنة" (أعمال٦,
    الكنیسة بعد صلب المسیح ، في حین أن بیلاطس البنطي نفسھ لم یشغل بالھ بالمسیح و المسیحیین بعد
    الصلب ، مثلما كان یرغب في إطلاق سراح المسیح لولا إصرارھم على التخلص منھ ، ھكذا عاتبھم القدیس
    بطرس""الذي أسلمتموه أنتم و أنكرتموه أمام وجھ بیلاطس ، و ھو حاكم بإطلاقھ ."(أعمال١٣:٣ .(لقد
    كان قیافا مایزال في منصبھ عندما أمر بعد سنوات بإلقاء الرسل في السجن،كما أباح رجم إستفانوس رئیس
    الشمامسة ، و ھو الذي سلم شاول الرسائل إلي رؤساء المجمع في دمشق للقبض على المسیحیین.

    من ھو قیافا....
    قیافا اسم أرامي معناه صخرة ، و أول مرة نسمع فیھ عن قیافا ، كان عند كرازة یوحنا المعمدان ، حیث
    یسجل القدیس لوقا (و ھو مؤرخ من النوع الممتاز) تاریخ العمل التبشیري لیوحنا ، أن ذلك كان في أیامھ
    (لوقا١:٣ (و صدوقي أرستقراطي ، ینتمي إلى عائلة صادوق رئیس الكھنة الذي عینھ سلیمان الحكیم لینھي
    كھنوت عالي الكاھن و یعید عائلة ینحاس إلى ھذه الخدمة كما وعده الرب (عدد ٢٥ : ١٢ ، ١٣ .( و قد
    عرف عن الصدوقیین استخفافھم بالملائكة و السماء و الأرواح ، مقابل الفریسیین الذي عرف عنھم
    تمسكھم بالتقالید و محبتھم للتصوف ، تزوج قیافا من إبنة حنان الرئیس السابق للكھنة .
    تعیینھ في رئاسة الكھنوت :
    عینھ فالیوس جرانوس الحاكم السوري و المسئول عن منطقة الیھودیة و الوالي الذي فیھا ، فقد عزل حنان
    "ثم عزلھ و عین بدلاً منھ ألعازر و ھو بن "حنان" المشار إلیھ ھنا ،
    "إسماعیل بن فایي
    و عین آخر یدعى
    و أخیراً جاء قیافا صھر حنان . و كان قیاف نفسھ ھو الخامس عشر في سلسلة رؤساء الكھنة على مدار
    ستین سنة !، و یجدر بالذ كر أنھ خلال مائة سنة و عشرة تغیر رؤساء الكھنة ثماني و عشرین مرة ، لقد
    كان مجرد أن یحدث شغب على درجات سلم الھیكل كفیل بأن یعزل رئیس الكھنة ! و عندما عزل قیافا في
    سنة ٣٦م . (في العام السابق لعزل بیلاطس البنطي من منصبھ) كان یتوجب على الحاكم البحث عن أسرة
    كھنوتیة أخرى ، و في ذلك الوقت كان ھناك ست أسر كھنوتیة في الیھودیة ، و كان ذلك یعني أن أسرة
    حنان و قیافا سوف تفقد ما تجره علیھ رئاسة الكھنوت من مكاسب و غنائم من الھیكل ، من خلال الصرافة
    و أنصبتھم منھا و من قطعان الماشیة التي كان لھم نسبة فیھا أیضاً و كذلك بعض مصادر تجاریة ..
    حنان رئیس الكھنة :
    أشرنا إلى أن قیافا و مع أنھ كان رئیس الكھنة الرسمي وقت صلب السید المسیح ، إلا أن المحرك الرئیسي
    لھ كان حنان حماه ، فمن ھو حنان ھذا؟. ھو رئیس الكھنة الذي كان الحاكم فالیروس قد خلعھ قبل عشرین

    عاماً مضت على أحداث الصلب ، و كان ھیرودس الكبیر قد استدعاه ھو و أسرتھ لكي یعینھ في الحكم بشكل
    أو بالآخر ، ثم عینھ رئیساً للكھنة و قد سیطر على رئاسة الكھنوت لمد ة طویلة ، لا سیما و أن خمسة من
    أولاده بخلاف قیافا تولوا رئاسة الكھنوت ، و لأنھ كان غنیاً جداً فقد استطاع شراء ھذه الرتبة لھم . و في
    ھذا الصدد یذكر التاریخ الیھودي أن "مارثا بنت یوسیوس" استطاعت أن تشتري رئاسة الكھنوت لزوجھا
    "یشوع بن جمالا" و قد فرشت لھ الطریق من منزلھ إلى الھیكل لكي تشاھده و ھو یقدم الذبیحة ، أما ھو
    فقد صنع لھ قفازین من الحریر لئلا تتسخ یداه من جراء تقدیم الذبیحة !!.
    ھذا و قد قررت السلطات الرومانیة أن تحتفظ بملابس رئاسة الكھنوت الرسمیة و ذلك في قلعة أنطونیا (و
    ھي قلعة رومانیة تشرف على الھیكل )، یتسلمھا رئیس الكھنة في المناسبات الرسمیة على أن یعیدھا من
    جدید بع الإنتھاء من الخدمة في الیوم ذاتھ ، بینما كان رئیس الكھنة على المستوى الطقسي یخضع لما
    یشبھ الإختبار أو المراجعة الطقسیة مرة كل عام ، في مناسبات ھامة مثل عید المظال و یوم الكفارة ، و عید
    الفصح ، و ذلك لئلا یخطئ في إجراء الطقس فیتسبب ذلك في التوتر و إستیاء الشعب ، و لعل ذلك قد جاء
    بسبب أن الإسكندر جنایوس قٌد أخطأ في طقس سكب المیاه التي كان یجلبونھا من بركة سلوم بإحتفال كبیر
    في الیوم الأخیر من عید المظال ، حیث یكسرھا رئیس الكھنة لیسكبھا بجوار المذبح ، في إشارة إلى صخرة
    حوریب التي تفجر منھا الماء لیشرب الشعب في البریة ..و السبب في ھذا الإرتباك و الخطأ ، ھو أن رؤساء
    الكھنة جمعوا في فترة من الفترات (عصر المكابیین) بین رئاسة الكھنوت و الإدارة الساسیة بدایة من
    سمعان المكابي و حتى إحتلال الرومان للمنطقة في القرن الأول قبل المیلاد ، و بالتالي لم یكن لدیھ الوقت
    الكافي لدراسة و مراجعة طقوس الخدمة في الھیكل ..
    في محاكمة السید المسیح كان كل من حنان و قیافا یسكنان في سراي رئیس الكھنة في أورشلیم ، و التي
    كانت مقامة داخل فناء فسیح یصلون إلیھا من خلال ممر (بھو) كبیر مسقوف ینتھي ببضع درجات إلى
    الموضع الذي حوكم فیھ السید المسیح دینیاً أمامھم . عندما أتى بھ الجند و بعض من رعاع الشعب اتجھوا
    أولاً إلى حنان حیث أرسلھ ھذا بدوره مقیداًَ إلى قیافا ، و في ھاتین المحاكمتین كان السید ینتقل فقط من
    جناح إلى آخر داخل القصر نفسھ .و كانت المحاكمة الأولى أمام حنان عبارة عن مؤامرة ، بینما كانت الثانیة
    أمام قیافا عبارة عن أخذ أقوال ، و أما المحاكمة الدینیة الثالثة فكانت أمام مجلس السنھدریم ، و التي كانت
    بحسب الشكل فقط المحاكمة القانونیة الوحیدة ... لأنھ لا یحق لرئیس الكھنة بمفرده محاكمة شخص و حتى
    عندما عقدوا مجلساً مصغراً من السنھدریم تحت جنح الظلام ، و مع ذلك فقد أخطأ السنھدریم لأنھ قد عقد
    جلستھ لیلاً و أصدر حكماً بالموت و ھو ما لا یجوز بحسب التقلید
    ارتعب قیافا من یسوع الصامت الواقف أمامھ في ھدوء و وقار ، فنزل إلى الوسط و استحلفھ إن كان ھو
    المسیح ابن المبارك (استمر السید المسیح صامتاً إلى أن استحلفھ قیافا و ھنا كان یجب أن یرد) فلما أجابھ
    بالإیجاب ھاج قیافا و مزق ثیابھ و سأل مستنكراً "ما حاجتنا بعد إلى شھود فقد جدف!": فضوا بیسوع إلى
    رئیس الكھنة ، فاجتمع معھ جمیع رؤساء الكھنة و الشیوخ و الكتبة ... فقام رئیس الكھنة في الوسط و سأل
    یسوع قائلاً : أما تجیب بشیئ ؟ ماذا یشھد بھ ھؤلاء علیك ؟ أما ھو فكان ساكتاً و لم یجب بشیئ . فسألھ
    رئیس الكھنة أیضاً و قال لھ : أأنت المسیح ابن المبارك ؟ فقال یسوع : أنا ھو .. و سوف تبصرون ابن
    الإنسان جالساً عن یمین القوة ، و آتیاً في سحاب السماء ... فمزق رئیس الكھنة ثیابھ و قال : ما حاجتنا بعد
    إلى
    شھود ؟ قد سمعتم التجادیف ! ما رأیكم؟ فالجمیع حكم علیھ أنھ مستوجب الموت . فابتدأ قوم یبصقون علیھ
    ، و یغطون وجھھ و یلكمونھ و یقولون لھ تنبأ ! و كان الخدام یلطمونھ.. (مرقس١٤ :٥٣ ، ٦٥ .(
    أما تمزیق الثیاب فھو إجراء الذي یعني الإحتجاج الشدید على التجدیف ، و قد رأى الكثیر من الآباء في ھذا
    التصرف شق الكھنوت اللاوي و انتھاءه !!، لا سیما و قد كان إجراء مماثل یتخذ في وقت ما ضد الھراطقة
    و المبتدعین في حالة إصرارھم .عند ذلك ھتف الحاضرین "إیش مافت" أي "مستحق الموت " تقول بع
    مصادر من التقلید أن قیافا مضى لیلاً إلى بیلاطس البنطي في مسكنھ ، و أطلعھ على القضیة و استطاع
    إقناعھ بأنھ من الأفضل التخلص من ذلك المشاغب (حسب تصوره) قبل احتفالات الفصح ، بعد أن كانوا قد
    PDF created with pdfFactory Pro trial version www.pdffactory.com
    قرروا القبض علیھ في العید و لكنھم تراجعوا لئلا تندلع المظاھرات المؤیدة لھ فتأتي الخطة بنتیجة عكسیة ،
    و حاول قیافا إقتاع بیلاطس بأنھم قد وفروا علیھ عناء المحاكمة و أخذ الأقوال بحجة الحرص على وقتھ ، و
    اتنفق معھ على أن یقوم في الغد بالتصدیق على الحكم بموتھ ، و لكن بیلاطس في الصباح أجابھم بأنھ سیعید
    النظر في القضیة برمتھا ، و أثناء محاكمتھ للمسیح أیقن أنھ برئ و أنھ أسلم إلیھ حسداً ، مما ضایق قیافا
    جداً و جعلھ یھدد بیلاطس و یھیج الشعب ضده بأنھ في حالة إطلاق سراح یسوع سیكون مقاوماً
    لقیصر، و العجیب ھنا أن قیافا عندما فشل في الدین لجأ إلى السیاسة ، أي أنھ عندما لم یستطع أن ینتزع
    من بیلاطس الحكم بصلب المسیح بسبب المبررات الدینیة التي ساقھا إلیھ بدأ في الضغط السیاسي
    (یوحنا١٩ : ٤-١٤.(ھكذا تخبط رئیس الكھنة في سلوكھ و تصریحاتھ ، فكیف ینادي الیھود بالحریة من نیر
    الرومان و یسعون في طردھم و البحث عن حاكم یھودي للعودة إلى الحكم الثیؤقراطي ، و في الوقت ذاتھ
    یھیجون الرومان ضد أحد رعایاھم ، كیف یقدمون المسیح على أنھ متھم بأنھ یجعل نفسھ ملكاً و یدعون أنھ
    لیس لھم ملك إلا قیصر ، و في الوقت ذاتھ لا یدخلون إلى دار الولایة لئلا یتنجسوا .
    بل قاموا بثورات كثیرة ضد الرومان .. ھنا و نتذكر كیف أنھم حاولوا التصید للسید المسیح أكثر من مرة ،
    كانت إحداھا عندما سألوه أیجوز لنا أن نعطي الجزیة لقیصر أم لا .. فإذا وافق قالوا عنھ أنھ خائن و إذا
    رفض وشوا بھ لدى الرومان بإعتباره ناھضاً لروما ، و لكن السید بسؤالھ
    لھم عن الكتابة و الصورة التي على الدینار أراد أن یقول لھم : ما دمتم تحت سلطان روما بدلیل استخدام
    عملتھا فعلیكم الخضوع لقوانینھا ، ھذا و یجب الإنتباه إلى أن العملة الرسمیة لم تكن شاقل القدس (شاقل
    الھیكل) بل الدینار الرومانیة ، و أما شاقل الھیكل فكان الحجاج یشترونھ
    من الھیكل لتقدیم تبرعاتھم و شراء ذبائحھم ، و ھذا ھو سبب وجود الصیارفة في الھیكل ...ھذا و یسجل
    التلمود عن حنان وقیافا : الویل لبیت حنان .. الویل لبیت قیافا .. الویل للبیت الذي اضطھد شعب االله .. الذي
    ضرب العابدین بالعصا ..!!!"
    </string>
    <string name="tha1">تحتفل الكنيسة القبطية اليوم، بـ"خميس العهد" وهو يوم الخميس الأخير في حياة المسيح على الأرض، والذي صنع فيه عهدا جديدا مع تلاميذه وأتباعه بعدهم، وبالرغم أن اليوم قد شهد كثر من حدثا هاما منها تسليمه إلى رؤساء القيادات الدينية اليهودية، لينتقموا منه إلا أن الكنيسة ركزت على العهد الذي صنعه مع تلاميذه ومع الكنيسة بصفه عامة.    الاستعداد لعيد الفصح وتبدأ أحداث اليوم، باستعداد تلاميذه لعيد الفطير أو عيد الفصح، وهو عيد يهودي يحتفل به اليهود بذكرى خروجهم من أرض مصر ويستمر الإعداد له لفترة لمدة كبيرة، حيث يستمرون في أكل "الفطير" بدون وضع أي خمير فيه، لمدة سبعة أيام، وبعدها، يقومون بأكل خروف الفصح.  ومثل باقي اليهود سأله تلاميذه عن الإعداد للعيد فيقول إنجيل القديس لوقا:"فأرسل بطرس و يوحنا قائلا اذهبا و أعدا لنا الفصح لنأكل، فقالا له أين تريد إن نعد، فقال لهما إذا دخلتما المدينة يستقبلكما إنسان حامل جرة ماء اتبعاه إلى البيت حيث يدخل، و قولا لرب البيت يقول لك المعلم أين المنزل حيث أكل الفصح مع تلاميذي، فذاك يريكما علية كبيرة مفروشة هناك أعدا، فانطلقا و وجدا كما قال لهما فاعدا الفصح، و لما كانت الساعة اتكأ و ألاثني عشر رسولا معه". تأسيس عهد جديد ويتابع القديس لوقا ويقول على لسان المسيح:"و قال لهم شهوة اشتهيت ان اكل هذا الفصح معكم قبل ان اتالم، لأني أقول لكم أني لا أكل منه بعد حتى يكمل في ملكوت الله، ثم تناول كأسا و شكر و قال خذوا هذه و اقتسموها بينكم، لأني أقول لكم اني لا اشرب من نتاج الكرمة حتى يأتي ملكوت الله، و اخذ خبزا و شكر و كسر و أعطاهم قائلا هذا هو جسدي الذي يبذل عنكم اصنعوا هذا لذكر، و كذلك الكاس ايضا بعد العشاء قائلا هذه الكاس هي العهد الجديد بدمي الذي يسفك عنكم".    تحذير يهوذا وبالرغم أن المسيح كان يعلم أن يهوذا سوف يسلمه إلا أنه حاول أن يحذره فقال لهم: "و لكن هوذا يد الذي يسلمني هي معي على المائدة، و ابن الإنسان ماض كما هو محتوم و لكن ويل لذلك الإنسان الذي يسلمه، فابتدءوا يتساءلون فيما بينهم من ترى منهم هو المزمع أن يفعل هذا".  غسيل أرجل التلاميذ وأراد المسيح أن يعلمهم التواضع وخدمة الآخرين فيقول القديس يوحنا في إنجيله: "يسوع و هو عالم أن الأب قد دفع كل شيء إلى يديه و انه من عند الله خرج و إلى الله يمضي، قام عن العشاء و خلع ثيابه و اخذ منشفة و اتزر بها، ثم صب ماء في مغسل و ابتدأ يغسل أرجل التلاميذ و يمسحها بالمنشفة التي كان متزرا بها، فجاء إلى سمعان بطرس فقال له ذاك يا سيد أنت تغسل رجلي، أجاب يسوع و قال له لست تعلم أنت الآن ما أنا اصنع و لكنك ستفهم فيما بعد، قال له بطرس لن تغسل رجلي أبدا أجابه يسوع إن كنت لا أغسلك فليس لك معي نصيب، قال له سمعان بطرس يا سيد ليس رجلي فقط بل أيضا يدي و راسي، قال له يسوع الذي قد اغتسل ليس له حاجة إلا إلى غسل رجليه بل هو طاهر كله و انتم طاهرون و لكن ليس كلكم، لأنه عرف مسلمه لذلك قال لستم كلكم طاهرين، فلما كان قد غسل أرجلهم و اخذ ثيابه و اتكأ أيضا قال لهم أتفهمون ما قد صنعت بكم، انتم تدعونني معلما و سيدا و حسنا تقولون لأني أنا كذلك، فان كنت وأنا السيد و المعلم قد غسلت أرجلكم فانتم يجب عليكم أن يغسل بعضكم أرجل بعض، لأني أعطيتكم مثالا حتى كما صنعت أنا بكم تصنعون انتم أيضا، الحق الحق أقول لكم انه ليس عبد أعظم من سيده و لا رسول أعظم من مرسله، أن علمتم هذا فطوباكم إن عملتموه".

</string>
    <string name="tha2">القبض عليه وبعد انتهاء العشاء الأخير مع تلاميذه أخذهم وصعد إلى جبل الزيتون إلى بستان جثيماني حيث قضى معظم الليل في الصلاة، إلى أن جاء يهوذا الإسخريوطي ليرشد عنه ليسلمه إلى القيادات الدينية اليهودية، ويقول القديس لوقا في إنجيله: "اذا جمع و الذي يدعى يهوذا احد ألاثني عشر يتقدمهم فدنا من يسوع ليقبله، فقال له يسوع يا يهوذا أبقبلة تسلم ابن الإنسان، فلما رأى الذين حوله ما يكون قالوا يا رب انضرب بالسيف، و ضرب واحد منهم عبد رئيس الكهنة فقطع أذنه اليمنى، فأجاب يسوع و قال دعوا إلى هذا و لمس أذنه و ابرأها، ثم قال يسوع لرؤساء الكهنة و قواد جند الهيكل و الشيوخ المقبلين عليه كأنه على لص خرجتم بسيوف و عصي، اذ كنت معكم كل يوم في الهيكل لم تمدوا علي الأيادي و لكن هذه ساعتكم و سلطان الظلمة، فأخذوه و ساقوه و ادخلوه إلى بيت رئيس الكهنة و أما بطرس فتبعه من بعيد".   تلميذه بطرس ينكره وساعة محاكمته أنكره تلميذه بطرس ثلاث مرات، كما سبق وتنبأ له المسيح في موضع آخر، وبعد ذلك "التفت الرب و نظر إلى بطرس فتذكر بطرس كلام الرب كيف قال له انك قبل آن يصيح الديك تنكرني ثلاث مرات، فخرج بطرس إلى خارج و بكى بكاء مرا".    تعذيبه والاعتداء عليه ثم أخذه الجنود وذهبوا به إلى قيادات اليهود ليحاكموه بمعرفتهم، وقضوا الليل كله في ضربه وتعذيبه، فيقول إنجيل لوقا: "و الرجال الذين كانوا ضابطين يسوع كانوا يستهزئون به و هم يجلدونه، و غطوه و كانوا يضربون وجهه و يسألونه قائلين تنبأ من هو الذي ضربك، و أشياء أخر كثيرة كانوا يقولون عليه مجدفين"
        .</string>
    <string name="fri1">تسليم يسوع والقبض عليه

وَفِيمَا هُوَ يَتَكَلَّمُ، إِذَا يَهُوذَا أَحَدُ ٱلِٱثْنَيْ عَشَرَ قَدْ جَاءَ وَمَعَهُ جَمْعٌ كَثِيرٌ بِسُيُوفٍ وَعِصِيٍّ مِنْ عِنْدِ رُؤَسَاءِ ٱلْكَهَنَةِ وَشُيُوخِ ٱلشَّعْبِ. وَٱلَّذِي أَسْلَمَهُ أَعْطَاهُمْ عَلَامَةً قَائِلًا: «ٱلَّذِي أُقَبِّلُهُ هُوَ هُوَ. أَمْسِكُوهُ». فَلِلْوَقْتِ تَقَدَّمَ إِلَى يَسُوعَ وَقَالَ: «ٱلسَّلَامُ يا سَيِّدِي!» وَقَبَّلَهُ. فَقَالَ لَهُ يَسُوعُ: «يَا صَاحِبُ، لِمَاذَا جِئْتَ؟». حِينَئِذٍ تَقَدَّمُوا وَأَلْقَوْا ٱلْأَيَادِيَ عَلَى يَسُوعَ وَأَمْسَكُوهُ. وَإِذَا وَاحِدٌ مِنَ ٱلَّذِينَ مَعَ يَسُوعَ مَدَّ يَدَهُ وَٱسْتَلَّ سَيْفَهُ وَضَرَبَ عَبْدَ رَئِيسِ ٱلْكَهَنَةِ، فَقَطَعَ أُذْنَهُ. فَقَالَ لَهُ يَسُوعُ: «رُدَّ سَيْفَكَ إِلَى مَكَانِهِ. لِأَنَّ كُلَّ ٱلَّذِينَ يَأْخُذُونَ ٱلسَّيْفَ بِٱلسَّيْفِ يَهْلِكُونَ! أَتَظُنُّ أَنِّي لَا أَسْتَطِيعُ ٱلْآنَ أَنْ أَطْلُبَ إِلَى أَبِي فَيُقَدِّمَ لِي أَكْثَرَ مِنِ ٱثْنَيْ عَشَرَ جَيْشًا مِنَ ٱلْمَلَائِكَةِ؟

فَكَيْفَ تُكَمَّلُ ٱلْكُتُبُ: أَنَّهُ هَكَذَا يَنْبَغِي أَنْ يَكُونَ؟».فِي تِلْكَ ٱلسَّاعَةِ قَالَ يَسُوعُ لِلْجُمُوعِ: «كَأَنَّهُ عَلَى لِصٍّ خَرَجْتُمْ بِسُيُوفٍ وَعِصِيٍّ لِتَأْخُذُونِي! كُلَّ يَوْمٍ كُنْتُ أَجْلِسُ مَعَكُمْ أُعَلِّمُ فِي ٱلْهَيْكَلِ وَلَمْ تُمْسِكُونِي.

وَأَمَّا هَذَا كُلُّهُ فَقَدْ كَانَ لِكَيْ تُكَمَّلَ كُتُبُ ٱلْأَنْبِيَاءِ». حِينَئِذٍ تَرَكَهُ ٱلتَّلَامِيذُ كُلُّهُمْ وَهَرَبُوا.

(مت47:26-56)

 ( مر43:14-52+ لو47:22-53+ يو2:18-12)



محاكمة المسيح أمام رؤساء كهنة اليهود

فَأَخَذُوهُ وَسَاقُوهُ وَأَدْخَلُوهُ إِلَى بَيْتِ رَئِيسِ ٱلْكَهَنَةِ. وَأَمَّا بُطْرُسُ فَتَبِعَهُ مِنْ بَعِيدٍ. وَلَمَّا أَضْرَمُوا نَارًا فِي وَسْطِ ٱلدَّارِ وَجَلَسُوا مَعًا، جَلَسَ بُطْرُسُ بَيْنَهُمْ. فَرَأَتْهُ جَارِيَةٌ جَالِسًا عِنْدَ ٱلنَّارِ فَتَفَرَّسَتْ فِيهِ وَقَالَتْ: «وَهَذَا كَانَ مَعَهُ!». فَأَنْكَرَهُ قَائِلًا: «لَسْتُ أَعْرِفُهُ يَا ٱمْرَأَةُ!».وَبَعْدَ قَلِيلٍ رَآهُ آخَرُ وَقَالَ: «وَأَنْتَ مِنْهُمْ!». فَقَالَ بُطْرُسُ: «يَا إِنْسَانُ، لَسْتُ أَنَا!». وَلَمَّا مَضَى نَحْوُ سَاعَةٍ وَاحِدَةٍ أَكَّدَ آخَرُ قَائِلًا: «بِٱلْحَقِّ إِنَّ هَذَا أَيْضًا كَانَ مَعَهُ، لِأَنَّهُ جَلِيلِيٌّ أَيْضًا!». فَقَالَ بُطْرُسُ: «يَا إِنْسَانُ، لَسْتُ أَعْرِفُ مَا تَقُولُ!». وَفِي ٱلْحَالِ بَيْنَمَا هُوَ يَتَكَلَّمُ صَاحَ ٱلدِّيكُ. فَٱلْتَفَتَ ٱلرَّبُّ وَنَظَرَ إِلَى بُطْرُسَ، فَتَذَكَّرَ بُطْرُسُ كَلَامَ ٱلرَّبِّ، كَيْفَ قَالَ لَهُ: «إِنَّكَ قَبْلَ أَنْ يَصِيحَ ٱلدِّيكُ تُنْكِرُنِي ثَلَاثَ مَرَّاتٍ».

فَخَرَجَ بُطْرُسُ إِلَى خَارِجٍ وَبَكَى بُكَاءً مُرًّا.

وَٱلرِّجَالُ ٱلَّذِينَ كَانُوا ضَابِطِينَ يَسُوعَ كَانُوا يَسْتَهْزِئُونَ بِهِ وَهُمْ يَجْلِدُونَهُ، وَغَطَّوْهُ وَكَانُوا يَضْرِبُونَ وَجْهَهُ وَيَسْأَلُونَهُ قَائِلِينَ: «تَنَبَّأْ! مَنْ هُوَ ٱلَّذِي ضَرَبَكَ؟».

وَأَشْيَاءَ أُخَرَ كَثِيرَةً كَانُوا يَقُولُونَ عَلَيْهِ مُجَدِّفِينَ.وَلَمَّا كَانَ ٱلنَّهَارُ ٱجْتَمَعَتْ مَشْيَخَةُ ٱلشَّعْبِ: رُؤَسَاءُ ٱلْكَهَنَةِ وَٱلْكَتَبَةُ، وَأَصْعَدُوهُ إِلَى مَجْمَعِهِمْ قَائِلِينَ: «إِنْ كُنْتَ أَنْتَ ٱلْمسِيحَ، فَقُلْ لَنَا!». فَقَالَ لَهُمْ: «إِنْ قُلْتُ لَكُمْ لَا تُصَدِّقُونَ، وَإِنْ سَأَلْتُ لَا تُجِيبُونَنِي وَلَا تُطْلِقُونَنِي. مُنْذُ ٱلْآنَ يَكُونُ ٱبْنُ ٱلْإِنْسَانِ جَالِسًا عَنْ يَمِينِ قُوَّةِ ٱللهِ». فَقَالَ ٱلْجَمِيعُ: «أَفَأَنْتَ ٱبْنُ ٱللهِ؟». فَقَالَ لَهُمْ: «أَنْتُمْ تَقُولُونَ إِنِّي أَنَا هُوَ». فَقَالُوا: «مَا حَاجَتُنَا بَعْدُ إِلَى شَهَادَةٍ؟ لِأَنَّنَا نَحْنُ سَمِعْنَا مِنْ فَمِهِ».

لو54:22-71

 (مت57:26-10:27 + مر53:14-72، 1:15 + + يو13:18-27)



المحاكمة المدنية

 وَلِلْوَقْتِ فِي ٱلصَّبَاحِ تَشَاوَرَ رُؤَسَاءُ ٱلْكَهَنَةِ وَٱلشُّيُوخُ وَٱلْكَتَبَةُ وَٱلْمَجْمَعُ كُلُّهُ، فَأَوْثَقُوا يَسُوعَ وَمَضَوْا بِهِ وَأَسْلَمُوهُ إِلَى بِيلَاطُسَ. فَسَأَلَهُ بِيلَاطُسُ: «أَنْتَ مَلِكُ ٱلْيَهُودِ؟». فَأَجَابَ وَقَالَ لَهُ: «أَنْتَ تَقُولُ».  وَكَانَ رُؤَسَاءُ ٱلْكَهَنَةِ يَشْتَكُونَ عَلَيْهِ كَثِيرًا.  فَسَأَلَهُ بِيلَاطُسُ أَيْضًا قَائِلًا: «أَمَا تُجِيبُ بِشَيْءٍ؟ اُنْظُرْ كَمْ يَشْهَدُونَ عَلَيْكَ!».  فَلَمْ يُجِبْ يَسُوعُ أَيْضًا بِشَيْءٍ حَتَّى تَعَجَّبَ بِيلَاطُسُ.  وَكَانَ يُطْلِقُ لَهُمْ فِي كُلِّ عِيدٍ أَسِيرًا وَاحِدًا، مَنْ طَلَبُوهُ.  وَكَانَ ٱلْمُسَمَّى بَارَابَاسَ مُوثَقًا مَعَ رُفَقَائِهِ فِي ٱلْفِتْنَةِ، ٱلَّذِينَ فِي ٱلْفِتْنَةِ فَعَلُوا قَتْلًا.  فَصَرَخَ ٱلْجَمْعُ وَٱبْتَدَأُوا يَطْلُبُونَ أَنْ يَفْعَلَ كَمَا كَانَ دَائِمًا يَفْعَلُ لَهُمْ.  فَأَجَابَهُمْ بِيلَاطُسُ قَائِلًا: «أَتُرِيدُونَ أَنْ أُطْلِقَ لَكُمْ مَلِكَ ٱلْيَهُودِ؟». لِأَنَّهُ عَرَفَ أَنَّ رُؤَسَاءَ ٱلْكَهَنَةِ كَانُوا قَدْ أَسْلَمُوهُ حَسَدًا. فَهَيَّجَ رُؤَسَاءُ ٱلْكَهَنَةِ ٱلْجَمْعَ لِكَيْ يُطْلِقَ لَهُمْ بِٱلْحَرِيِّ بَارَابَاسَ. فَأجَابَ بِيلَاطُسُ أَيْضًا وَقَالَ لَهُمْ: «فَمَاذَا تُرِيدُونَ أَنْ أَفْعَلَ بِٱلَّذِي تَدْعُونَهُ مَلِكَ ٱلْيَهُودِ؟» فَصَرَخُوا أَيْضًا: «ٱصْلِبْهُ!». فَقَالَ لَهُمْ بِيلَاطُسُ: «وَأَيَّ شَرٍّ عَمِلَ؟» فَٱزْدَادُوا جِدًّا صُرَاخًا: «ٱصْلِبْهُ!».

فَبِيلَاطُسُ إِذْ كَانَ يُرِيدُ أَنْ يَعْمَلَ لِلْجَمْعِ مَا يُرْضِيهِمْ، أَطْلَقَ لَهُمْ بَارَابَاسَ، وَأَسْلَمَ يَسُوعَ، بَعْدَمَا جَلَدَهُ، لِيُصْلَبَ.

فَمَضَى بِهِ ٱلْعَسْكَرُ إِلَى دَاخِلِ ٱلدَّارِ، ٱلَّتِي هِيَ دَارُ ٱلْوِلَايَةِ، وَجَمَعُوا كُلَّ ٱلْكَتِيبَةِ. وَأَلْبَسُوهُ أُرْجُوَانًا، وَضَفَرُوا إِكْلِيلًا مِنْ شَوْكٍ وَوَضَعُوهُ عَلَيْهِ، وَٱبْتَدَأُوا يُسَلِّمُونَ عَلَيْهِ قَائِلِينَ: «ٱلسَّلَامُ يَا مَلِكَ ٱلْيَهُودِ!». وَكَانُوا يَضْرِبُونَهُ عَلَى رَأْسِهِ بِقَصَبَةٍ، وَيَبْصُقُونَ عَلَيْهِ، ثُمَّ يَسْجُدُونَ لَهُ جَاثِينَ عَلَى رُكَبِهِمْ. وَبَعْدَمَا ٱسْتَهْزَأُوا بِهِ، نَزَعُوا عَنْهُ ٱلْأُرْجُوانَ وَأَلْبَسُوهُ ثِيَابَهُ، ثُمَّ خَرَجُوا بِهِ لِيَصْلِبُوهُ.

مر1:15-20



فَوَقَفَ يَسُوعُ أَمَامَ ٱلْوَالِي. فَسَأَلَهُ ٱلْوَالِي قَائِلًا: «أَأَنْتَ مَلِكُ ٱلْيَهُودِ؟». فَقَالَ لَهُ يَسُوعُ: «أَنْتَ تَقُولُ». وَبَيْنَمَا كَانَ رُؤَسَاءُ ٱلْكَهَنَةِ وَٱلشُّيُوخُ يَشْتَكُونَ عَلَيْهِ لَمْ يُجِبْ بِشَيْءٍ. فَقَالَ لَهُ بِيلَاطُسُ: «أَمَا تَسْمَعُ كَمْ يَشْهَدُونَ عَلَيْكَ؟».

فَلَمْ يُجِبْهُ وَلَا عَنْ كَلِمَةٍ وَاحِدَةٍ، حَتَّى تَعَجَّبَ ٱلْوَالِي جِدًّا.وَكَانَ ٱلْوَالِي مُعْتَادًا فِي ٱلْعِيدِ أَنْ يُطْلِقَ لِلْجَمْعِ أَسِيرًا وَاحِدًا، مَنْ أَرَادُوهُ. وَكَانَ لَهُمْ حِينَئِذٍ أَسِيرٌ مَشْهُورٌ يُسَمَّى بَارَابَاسَ.فَفِيمَا هُمْ مُجْتَمِعُونَ قَالَ لَهُمْ بِيلَاطُسُ: «مَنْ تُرِيدُونَ أَنْ أُطْلِقَ لَكُمْ؟ بَارَابَاسَ أَمْ يَسُوعَ ٱلَّذِي يُدْعَى ٱلْمَسِيحَ؟». لِأَنَّهُ عَلِمَ أَنَّهُمْ أَسْلَمُوهُ حَسَدًا. وَإِذْ كَانَ جَالِسًا عَلَى كُرْسِيِّ ٱلْوِلَايَةِ أَرْسَلَتْ إِلَيْهِ ٱمْرَأَتُهُ قَائِلَةً: «إِيَّاكَ وَذَلِكَ ٱلْبَارَّ، لِأَنِّي تَأَلَّمْتُ ٱلْيَوْمَ كَثِيرًا فِي حُلْمٍ مِنْ أَجْلِهِ». وَلَكِنَّ رُؤَسَاءَ ٱلْكَهَنَةِ وَٱلشُّيُوخَ حَرَّضُوا ٱلْجُمُوعَ عَلَى أَنْ يَطْلُبُوا بَارَابَاسَ وَيُهْلِكُوا يَسُوعَ. فَأجَابَ ٱلْوَالِي وَقَالَ لَهُمْ: «مَنْ مِنْ ٱلِٱثْنَيْنِ تُرِيدُونَ أَنْ أُطْلِقَ لَكُمْ؟». فَقَالُوا: «بَارَابَاسَ!». قَالَ لَهُمْ بِيلَاطُسُ: «فَمَاذَا أَفْعَلُ بِيَسُوعَ ٱلَّذِي يُدْعَى ٱلْمَسِيحَ؟». قَالَ لَهُ ٱلْجَمِيعُ: «لِيُصْلَبْ!». فَقَالَ ٱلْوَالِي: «وَأَيَّ شَرٍّ عَمِلَ؟». فَكَانُوا يَزْدَادُونَ صُرَاخًا قَائِلِينَ: «لِيُصْلَبْ!». فَلَمَّا رَأَى بِيلَاطُسُ أَنَّهُ لَا يَنْفَعُ شَيْئًا، بَلْ بِٱلْحَرِيِّ يَحْدُثُ شَغَبٌ، أَخَذَ مَاءً وَغَسَلَ يَدَيْهِ قُدَّامَ ٱلْجَمْعِ قَائِلًا: «إِنِّي بَرِيءٌ مِنْ دَمِ هَذَا ٱلْبَارِّ! أَبْصِرُوا أَنْتُمْ!». فَأَجَابَ جَمِيعُ ٱلشَّعْبِ وَقَالُوا: «دَمُهُ عَلَيْنَا وَعَلَى أَوْلَادِنَا».

حِينَئِذٍ أَطْلَقَ لَهُمْ بَارَابَاسَ، وَأَمَّا يَسُوعُ فَجَلَدَهُ وَأَسْلَمَهُ لِيُصْلَبَ.

(مت26:27-11)

(مت 2:27، 11-31 + لو1:23-25 + يو28:18-16:19)</string>
    <string name="fri2">
صلب يسوع المسيح

وَفِيمَا هُمْ خَارِجُونَ وَجَدُوا إِنْسَانًا قَيْرَوَانِيًّا ٱسْمُهُ سِمْعَانُ، فَسَخَّرُوهُ لِيَحْمِلَ صَلِيبَهُ. وَلَمَّا أَتَوْا إِلَى مَوْضِعٍ يُقَالُ لَهُ جُلْجُثَةُ، وَهُوَ ٱلْمُسَمَّى «مَوْضِعَ ٱلْجُمْجُمَةِ» أَعْطَوْهُ خَلًّا مَمْزُوجًا بِمَرَارَةٍ لِيَشْرَبَ. وَلَمَّا ذَاقَ لَمْ يُرِدْ أَنْ يَشْرَبَ. وَلَمَّا صَلَبُوهُ ٱقْتَسَمُوا ثِيَابَهُ مُقْتَرِعِينَ عَلَيْهَا، لِكَيْ يَتِمَّ مَا قِيلَ بِٱلنَّبِيِّ: «ٱقْتَسَمُوا ثِيَابِي بَيْنَهُمْ، وَعَلَى لِبَاسِي أَلْقَوْا قُرْعَةً». ثُمَّ جَلَسُوا يَحْرُسُونَهُ هُنَاكَ. وَجَعَلُوا فَوْقَ رَأْسِهِ عِلَّتَهُ مَكْتُوبَةً: «هَذَا هُوَ يَسُوعُ مَلِكُ ٱلْيَهُودِ».

حِينَئِذٍ صُلِبَ مَعَهُ لِصَّانِ، وَاحِدٌ عَنِ ٱلْيَمِينِ وَوَاحِدٌ عَنِ ٱلْيَسَارِ.وَكَانَ ٱلْمُجْتَازُونَ يُجَدِّفُونَ عَلَيْهِ وَهُمْ يَهُزُّونَ رُؤُوسَهُمْ قَائِلِينَ: «يَا نَاقِضَ ٱلْهَيْكَلِ وَبَانِيَهُ فِي ثَلَاثَةِ أَيَّامٍ، خَلِّصْ نَفْسَكَ! إِنْ كُنْتَ ٱبْنَ ٱللهِ فَٱنْزِلْ عَنِ ٱلصَّلِيبِ!». وَكَذَلِكَ رُؤَسَاءُ ٱلْكَهَنَةِ أَيْضًا وَهُمْ يَسْتَهْزِئُونَ مَعَ ٱلْكَتَبَةِ وَٱلشُّيُوخِ قَالُوا: «خَلَّصَ آخَرِينَ وَأَمَّا نَفْسُهُ فَمَا يَقْدِرُ أَنْ يُخَلِّصَهَا! إِنْ كَانَ هُوَ مَلِكَ إِسْرَائِيلَ فَلْيَنْزِلِ ٱلْآنَ عَنِ ٱلصَّلِيبِ فَنُؤْمِنَ بِهِ! قَدِ ٱتَّكَلَ عَلَى ٱللهِ، فَلْيُنْقِذْهُ ٱلْآنَ إِنْ أَرَادَهُ! لِأَنَّهُ قَالَ: أَنَا ٱبْنُ ٱللهِ!».

وَبِذَلِكَ أَيْضًا كَانَ ٱللِّصَّانِ ٱللَّذَانِ صُلِبَا مَعَهُ يُعَيِّرَانِهِ.

وَمِنَ ٱلسَّاعَةِ ٱلسَّادِسَةِ كَانَتْ ظُلْمَةٌ عَلَى كُلِّ ٱلْأَرْضِ إِلَى ٱلسَّاعَةِ ٱلتَّاسِعَةِ. وَنَحْوَ ٱلسَّاعَةِ ٱلتَّاسِعَةِ صَرَخَ يَسُوعُ بِصَوْتٍ عَظِيمٍ قَائِلًا: «إِيلِي، إِيلِي، لَمَا شَبَقْتَنِي؟» أَيْ: إِلَهِي، إِلَهِي، لِمَاذَا تَرَكْتَنِي؟ فَقَوْمٌ مِنَ ٱلْوَاقِفِينَ هُنَاكَ لَمَّا سَمِعُوا قَالُوا: «إِنَّهُ يُنَادِي إِيلِيَّا». وَلِلْوَقْتِ رَكَضَ وَاحِدٌ مِنْهُمْ وَأَخَذَ إِسْفِنْجَةً وَمَلَأَهَا خَلًّا وَجَعَلَهَا عَلَى قَصَبَةٍ وَسَقَاهُ. وَأَمَّا ٱلْبَاقُونَ فَقَالُوا: «ٱتْرُكْ. لِنَرَى هَلْ يَأْتِي إِيلِيَّا يُخَلِّصُهُ!».

فَصَرَخَ يَسُوعُ أَيْضًا بِصَوْتٍ عَظِيمٍ، وَأَسْلَمَ ٱلرُّوحَ.وَإِذَا حِجَابُ ٱلْهَيْكَلِ قَدِ ٱنْشَقَّ إِلَى ٱثْنَيْنِ، مِنْ فَوْقُ إِلَى أَسْفَلُ. وَٱلْأَرْضُ تَزَلْزَلَتْ، وَٱلصُّخُورُ تَشَقَّقَتْ، وَٱلْقُبُورُ تَفَتَّحَتْ، وَقَامَ كَثِيرٌ مِنْ أَجْسَادِ ٱلْقِدِّيسِينَ ٱلرَّاقِدِينَ وَخَرَجُوا مِنَ ٱلْقُبُورِ بَعْدَ قِيَامَتِهِ، وَدَخَلُوا ٱلْمَدِينَةَ ٱلْمُقَدَّسَةَ، وَظَهَرُوا لِكَثِيرِينَ. وَأَمَّا قَائِدُ ٱلْمِئَةِ وَٱلَّذِينَ مَعَهُ يَحْرُسُونَ يَسُوعَ فَلَمَّا رَأَوْا ٱلزَّلْزَلَةَ وَمَا كَانَ، خَافُوا جِدًّا وَقَالُوا: «حَقًّا كَانَ هَذَا ٱبْنَ ٱللهِ!». وَكَانَتْ هُنَاكَ نِسَاءٌ كَثِيرَاتٌ يَنْظُرْنَ مِنْ بَعِيدٍ، وَهُنَّ كُنَّ قَدْ تَبِعْنَ يَسُوعَ مِنَ ٱلْجَلِيلِ يَخْدِمْنَهُ،

وَبَيْنَهُنَّ مَرْيَمُ ٱلْمَجْدَلِيَّةُ، وَمَرْيَمُ أُمُّ يَعْقُوبَ وَيُوسِي، وَأُمُّ ٱبْنَيْ زَبْدِي.

مت32:27-56

مر21:15-41 + لو26:23-49 + يو16:19-37

دفن المسيح

ثُمَّ إِنَّ يُوسُفَ ٱلَّذِي مِنَ ٱلرَّامَةِ، وَهُوَ تِلْمِيذُ يَسُوعَ، وَلَكِنْ خُفْيَةً لِسَبَبِ ٱلْخَوْفِ مِنَ ٱلْيَهُودِ، سَأَلَ بِيلَاطُسَ أَنْ يَأْخُذَ جَسَدَ يَسُوعَ، فَأَذِنَ بِيلَاطُسُ. فَجَاءَ وَأَخَذَ جَسَدَ يَسُوعَ. وَجَاءَ أَيْضًا نِيقُودِيمُوسُ، ٱلَّذِي أَتَى أَوَّلًا إِلَى يَسُوعَ لَيْلًا، وَهُوَ حَامِلٌ مَزِيجَ مُرٍّ وَعُودٍ نَحْوَ مِئَةِ مَنًا. فَأَخَذَا جَسَدَ يَسُوعَ، وَلَفَّاهُ بِأَكْفَانٍ مَعَ ٱلْأَطْيَابِ، كَمَا لِلْيَهُودِ عَادَةٌ أَنْ يُكَفِّنُوا. وَكَانَ فِي ٱلْمَوْضِعِ ٱلَّذِي صُلِبَ فِيهِ بُسْتَانٌ، وَفِي ٱلْبُسْتَانِ قَبْرٌ جَدِيدٌ لَمْ يُوضَعْ فِيهِ أَحَدٌ قَطُّ. فَهُنَاكَ وَضَعَا يَسُوعَ لِسَبَبِ ٱسْتِعْدَادِ ٱلْيَهُودِ، لِأَنَّ ٱلْقَبْرَ كَانَ قَرِيبًا.

يو38:19-42

مت57:27-61+مر42:15-47+لو50:23-56


        </string>
    <string name="sat1">حراسة القبر (متى 27: 62 – 66)
وفي الغدِ، أيْ بَعدَ التَّهيئَةِ لِلسَّبتِ، ذهَبَ رُؤساءُ الكَهنَةِ والفَرّيسيّونَ إلى بـيلاطُس وقالوا لَه تَذكَّرنا، يا سيِّدُ، أنَّ ذلِكَ الدَّجالَ قالَ وهوَ حيٌّ سأقومُ بَعدَ ثلاثةِ أيّـامٍ. فأصْدِرْ أمرَكَ بِحِراسَةِ القَبرِ إلى اليومِ الثّالِثِ، لِـئلاَّ يَجيءَ تلاميذُهُ ويَسرِقوهُ ويقولوا للشَّعبِ قامَ مِنْ بَينِ الأمواتِ، فتكونَ هذِهِ الخِدعَةُ شرّا مِنَ الأولى. فقالَ لهُم بـيلاطُسُ عِندَكُم حرَسّ، فا‏ذهَبوا وا‏حتاطوا كما تَرَونَ. فذَهبوا وا‏حتاطوا على القَبرِ، فختَموا الحجَرَ وأقاموا علَيهِ حَرَسًا.

قيامة يسوع - القبر صباح الأحد (لوقا 24: 1 – 12)
وجِئنَ عِندَ فَجرِ الأحَدِ إلى القَبرِ وهُنَّ يَحمِلْنَ الطِّيبَ الّذي هَيَّأنَهُ. فوَجَدْنَ الحجَرَ مُدَحرَجًا عَنِ القَبرِ. فدَخَلْنَ، فما وَجَدْنَ جسَدَ الرَّبِّ يَسوعَ. وبَينَما هُنَّ في حَيرَةٍ، ظهَرَ لَهُنَّ رَجُلانِ علَيهِما ثِـيابٌ بَرّاقَةٌ، فاَرتَعَبْنَ ونكَّسنَ وجُوهَهُنَّ نحوَ الأرضِ، فقالَ لهُنَّ الرَّجُلانِ: ((لِماذا تَطلُبْنَ الحَيَّ بَينَ الأمواتِ؟ ما هوَ هُنا، بل قامَ. أُذكُرنَ كلامَهُ لَكُنَّ وهوَ في الجَليلِ، حينَ قالَ: ((يَجبُ أنْ يُسلَّمَ اَبنُ الإنسانِ إلى أيدي الخاطِئينَ ويُصلَبَ، وفي اليومِ الثّـالِثِ يَقومُ)). فتَذكَّرنَ كلامَهُ. ورَجَعْنَ مِنَ القَبرِ وأخبَرْنَ التَّلاميذَ الأحَدَ عشَرَ والآخَرينَ كُلَّهُم بِما حدَثَ، وهُنَّ مَريَمُ المَجدَلَّـيةُ وحنَّةُ ومَريَمُ أُمُّ يَعقوبَ، وكذلِكَ سائِرُ النِّساءِ اللَّواتي رافَقنَهُنَّ. وظَنَّ الرُسُلُ أنَّهُنَّ واهِماتٌ، فما صَدَّقوهُنَّ. ولكنَّ بُطرُسَ قامَ وأسرَعَ إلى القَبرِ، فلمَّا اَنحَنى رَأى الأكفانَ وحدَها. فرَجَعَ مُتَعَجِّبًا مِمَّا حَدَثَ.

تضليل رؤساء اليهود (متى 28: 11 – 15)
وبَينَما هُما ذاهبتانِ رَجَع بَعضُ الحَرَسِ إلى المدينةِ وأخبَروا رُؤساءَ الكَهَنَةِ بكُلِّ ما حدَثَ. فاَجتَمعَ رُؤساءُ الكَهنَةِ والشُّيوخُ، وبَعدَما تَشاوَرُوا رَشَوا الجُنودَ بمالٍ كثيرٍ، وقالوا لهُم: ((أشيعوا بَينَ النَّاسِ أنَّ تلاميذَ يَسوعَ جاؤُوا ليلاً وسَرَقوهُ ونَحنُ نائِمونَ. وإذا سَمِعَ الحاكِمُ هذا الخبَرَ، فنَحنُ نُرضيهِ ونَرُدُّ الأذى عنكُم)). فأخَذَ الحَرَسُ المالَ وعمِلوا كما قالوا لهُم. فاَنتشَرَتْ هذِهِ الرِّوايةُ بَينَ اليَهودِ إلى اليومِ.

على طريق عمواس (لوقا 24: 13 – 35)
وفي اليومِ نَفسِهِ، كانَ اَثنانِ مِنَ التَّلاميذِ في طَريقِهِما إلى قَريةٍ اَسمُها عِمواسُ، على مَسافَةِ سَبعةِ أميالٍ مِنْ أُورُشليمَ. وكانا يَتَحدَّثانِ بِهذِهِ الأمورِ كُلِّها. وبَينَما هُما يَتحَدَّثانِ ويَتجادَلانِ، دَنا مِنهُما يَسوعُ نَفسُهُ ومَشى مَعَهُما، ولكنَّ أعيُنَهُما عَمِيَت عَنْ مَعرِفَتِهِ. فقالَ لهُما: ((بِماذا تَتحدَّثانِ وأنتُما ماشيانِ؟)) فوقفا حزينينِ. فأجابَهُ أحدُهُما، واَسمُهُ كَليوباسُ: ((أنتَ وحدَكَ غَريبٌ في أُورُشليمَ فلا تَعرِفُ ما حدَثَ فيها هذِهِ الأيّامَ! )) فقالَ يَسوعُ: ((ماذا حدَثَ؟)) قالا لَه: ((ما حدَثَ ليَسوعَ النـّاصريِّ وكانَ نَبـيًّا قَديرًا في القولِ والعَمَلِ عِندَ اللهِ والشَّعبِ كُلِّهِ، كيفَ أسلَمَهُ رُؤساءُ كَهَنَتِنا وزُعماؤُنا لِلحُكمِ علَيهِ بالموتِ، وكيفَ صَلبُوهُ. وكُنّـا نأملُ أنْ يكونَ هوَ الّذي يُخَلِّصُ إِسرائيلَ. ومعَ ذلِكَ، فهذا هوَ اليومُ الثّـالِثُ لتِلكَ الأحداثِ الّتي وقَعَت. لكِنَّ بَعضَ النِّساءِ مِنْ جَماعَتِنا حَيَّرنَنا، لأنَّهُنَّ زُرنَ القَبرَ عِندَ الفجرِ، فما وجَدْنَ جسَدَهُ، فرَجِعْنَ وقُلْنَ إنَّهُنَّ شاهَدْنَ ملائِكَةً ظهَروا لهُنَّ وأخبَروهُنَّ بأنَّهُ حَيٌّ. فذهَبَ بَعضُ رِفاقِنا إلى القَبرِ، فوَجَدوا الحالَ على ما قالَتِ النِّساءُ. وأمَّا هوَ، فما رأَوهُ)). فقالَ لهُما يَسوعُ: ((ما أغباكُما وأبطأَكُما عَن الإيمانِ بكُلِّ ما قالَهُ الأنبـياءُ! أما كانَ يَجبُ على المَسيحِ أنْ يُعانيَ هذِهِ الآلامَ، فيَدخُلَ في مَجدِهِ؟)) وشرَحَ لهُما ما جاءَ عَنهُ في جميعِ الكُتبِ المُقدَّسةِ، مِنْ موسى إلى سائِرِ الأنبـياءِ. ولمَّا اَقتَرَبوا مِنَ القَريةِ التي يَقصِدانِ إليها، تظاهَرَ لهُما يَسوعُ أنَّهُ ذاهِبٌ إلى مكانٍ بَعيدٍ. فتَمَسَّكا بِه وقالا: ((أقِمْ مَعَنا، لأنَّ المَساءَ اَقتَرَبَ ومالَ النَّهارُ! )) فدخَلَ ليُقيمَ مَعَهُما. ولمَّا جَلَسوا لِلطَّعامِ، أخَذَ يَسوعُ خُبزًا وبارَكَ وكسَرهُ وناولَهُما. فاَنفَتَحَت عُيونُهُما وعَرَفاهُ، ولكنَّهُ تَوارى عن أنظارِهِما. فقالَ أحدُهُما للآخَرِ: ((أما كانَ قَلبُنا يَحتَرِقُ في صَدْرِنا، حينَ حَدَّثَنا في الطَّريقِ وشرَحَ لنا الكُتُبَ المُقدَّسَةَ؟)) وقاما في الحالِ ورَجَعا إلى أُورُشليمَ، فوَجَدا الرُّسُلَ الأحدَ عشَرَ ورِفاقَهُم مُجتَمِعينَ، وكانوا يَقولونَ: ((قامَ الرَّبُّ حقاً وظهَرَ لِسِمعانَ! )) فأخبَراهُم بِما حدَثَ في الطَّريقِ، وكيفَ عَرَفا الرَّبَّ عِندَ كَسرِ الخُبزِ.</string>
    <string name="sat2">يسوع يظهر للتلاميذ (لوقا 24: 36 – 49)
وبَينَما التِلِّميذانِ يتكَلَّمانِ، ظهَرَ هوَ نَفسُهُ بَينَهُم وقالَ لهُم: ((سَلامٌ علَيكُم! )) فخافوا واَرتَعَبوا، وظَنُّوا أنَّهُم يرَونَ شَبَحًا. فقالَ لهُم: ((ما بالُكُم مُضطَربـينَ، ولِماذا ثارَتِ الشُّكوكُ في نُفوسِكُم؟ أُنظُروا إلى يَدَيَّ ورِجلَيَّ، أنا هوَ. إلمِسوني وتَحَقَّقوا. الشَّبَحُ لا يكونُ لَه لَحمٌ وعَظْمٌ كما تَرونَ لي)). قالَ هذا وأراهُم يَدَيهِ ورِجلَيهِ. ولكنَّهُم ظَلُّوا غَيرَ مُصدِّقِـينَ مِنْ شِدَّةِ الفرَحِ والدَّهشَةِ. فقالَ لهُم: ((أعِندَكم طَعامٌ هُنا؟)) فناوَلوهُ قِطعَةَ سَمَكٍ مَشوِيٍّ، فأخَذَ وأكَلَ أمامَ أنظارِهِم. ثُمَّ قالَ لَهُم: ((عِندَما كُنتُ بَعدُ مَعَكُم قُلتُ لكُم: لا بُدَّ أنْ يتِمَّ لي كُلُّ ما جاءَ عنِّي في شريعةِ موسى وكُتُبِ الأنبـياءِ والمزاميرِ)). ثُمَّ فتَحَ أذهانَهُم ليَفهَموا الكُتُبَ المُقَدَّسَةَ، وقالَ لهُم: ((هذا ما جاءَ فيها، وهوَ أنَّ المَسيحَ يتألَّمُ ويَقومُ مِنْ بَينِ الأمواتِ في اليومِ الثّـالِثِ، وتُعلَنُ باَسمِهِ بِشارَةُ التَّوبَةِ لغُفرانِ الخطايا إلى جميعِ الشُّعوبِ، اَبتداءً مِنْ أُورُشليمَ. وأنتُم شُهودٌ على ذلِكَ. وسأُرسِلُ إليكُم ما وعَدَ بِه أبـي. فأقيموا في مدينةِ أُورُشليمَ إلى أنْ تَحُلَّ علَيكُمُ القُوَّةُ مِنَ العُلى)).

يسوع وتوما (يوحنا 20: 24 – 29)
وكانَ توما، أحدُ التَّلاميذِ الاثني عشَرَ المُلقَّبُ بالتَّوأمِ، غائِــبًا عِندَما جاءَ يَسوعُ. فقالَ لَه التَّلاميذُ: ((رأينا الرَّبَّ! )) فأجابَهُم: ((لا أُصَدِّقُ إلاَّ إذا رَأيتُ أثَرَ المَساميرِ في يَدَيهِ، ووَضَعْتُ إصبَعي في مكانِ المساميرِ ويَدي في جَنبِهِ)). وبَعدَ ثمانيةِ أيّامِ اَجتَمَعَ التَّلاميذُ في البَيتِ مرَّةً أُخرى، وتوما مَعهُم، فجاءَ يَسوعُ والأبوابُ مُقفَلةٌ، ووقَفَ بَينَهُم وقالَ: ((سلامٌ علَيكُم)). ثُمَّ قالَ لِتوما: ((هاتِ إصبَعَكَ إلى هُنا واَنظُرْ يَدَيَّ، وهاتِ يدَكَ وضَعْها في جَنبـي. ولا تَشُكَّ بَعدَ الآنَ، بل آمِنْ! )) فأجابَ توما: ((رَبِّـي وإلهي! )) فقالَ لَه يَسوعُ: ((آمَنْتَ يا توما، لأنَّكَ رأيتَني. هَنيئًا لِمَنْ آمَنَ وما رأى)).

صعود يسوع إلى السماء (لوقا 24: 50 – 53)
ثُمَّ خرَجَ بِهِم إلى بَيتِ عنيا، ورفَعَ يَديَهِ وبارَكَهُم. وبَينَما هوَ يُبارِكُهُم، اَنفَصَل عَنهُم ورُفِـعَ إلى السَّماءِ، فسَجَدوا لَه، ورَجَعوا إلى أُورُشليمَ وهُم في فرَحٍ عَظيمٍ. وكانوا كُلَّ حينٍ في الهَيكلِ يُبارِكونَ اللهَ.

غاية هذا الكتاب (يوحنا 20: 30 – 31)
وصنَعَ يَسوعُ أمامَ تلاميذِهِ آياتٍ أُخرى غَيرَ مُدوَّنَةٍ في هذا الكِتابِ. أمَّا الآياتُ المُدوَّنَةُ هُنا، فهيَ لتُؤمِنوا بأنَّ يَسوعَ هوَ المَسيحُ اَبنُ اللهِ. فإذا آمنتُم نِلتُم باَسْمِهِ الحياةَ.
ربنا يكون معاكوا ويبارك حياتكوا ونفرح معاه بأفراح القيامه أمين</string>
</resources>
